<!DOCTYPE html><html lang="fr-FR"><head><meta charset="UTF-8"><meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1"><link rel="profile" href="http://gmpg.org/xfn/11" /><link rel="pingback" href="https://leblog.wesco.fr/fr/xmlrpc.php" /><meta name='robots' content='index, follow, max-image-preview:large, max-snippet:-1, max-video-preview:-1' /><link media="all" href="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/cache/autoptimize/css/autoptimize_b7370e30c129f54f41fd7484e72261d0.css" rel="stylesheet"><title>Les premières interactions sociales de Bébé - Le Blog Wesco</title><meta name="description" content="L’importance des interactions sociales pour le développement de Bébé, les gestes et attitudes à adopter pour tisser des liens et échanger avec lui." /><link rel="canonical" href="https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/" /><meta property="og:locale" content="fr_FR" /><meta property="og:type" content="article" /><meta property="og:title" content="Les premières interactions sociales de Bébé - Le Blog Wesco" /><meta property="og:description" content="L’importance des interactions sociales pour le développement de Bébé, les gestes et attitudes à adopter pour tisser des liens et échanger avec lui." /><meta property="og:url" content="https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/" /><meta property="og:site_name" content="Blog Wesco" /><meta property="article:published_time" content="2019-01-23T09:29:03+00:00" /><meta property="article:modified_time" content="2022-05-31T07:19:30+00:00" /><meta property="og:image" content="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2019/01/interactions-sociales-bebe.jpg" /><meta property="og:image:width" content="1600" /><meta property="og:image:height" content="800" /><meta property="og:image:type" content="image/jpeg" /><meta name="author" content="Soline Dupont" /><meta name="twitter:card" content="summary_large_image" /><meta name="twitter:label1" content="Écrit par" /><meta name="twitter:data1" content="Soline Dupont" /><meta name="twitter:label2" content="Durée de lecture estimée" /><meta name="twitter:data2" content="6 minutes" /><link href='https://sp-ao.shortpixel.ai' rel='preconnect' /><link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Blog Wesco &raquo; Flux" href="https://leblog.wesco.fr/fr/feed/" /><link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Blog Wesco &raquo; Flux des commentaires" href="https://leblog.wesco.fr/fr/comments/feed/" />  <script>(function(i,s,o,g,r,a,m){i['GoogleAnalyticsObject']=r;i[r]=i[r]||function(){
		(i[r].q=i[r].q||[]).push(arguments)},i[r].l=1*new Date();a=s.createElement(o),
		m=s.getElementsByTagName(o)[0];a.async=1;a.src=g;m.parentNode.insertBefore(a,m)
	})(window,document,'script','//www.google-analytics.com/analytics.js','ga');

	ga('create', 'UA-33179920-22', 'auto');
	ga('send', 'pageview');</script> <link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Blog Wesco &raquo; Les premières interactions sociales de Bébé Flux des commentaires" href="https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/feed/" /> <script type="text/javascript">window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js?ver=6.7.1"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);</script> <link rel='stylesheet' id='uaf_client_css-css' href='https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/useanyfont/uaf.css?ver=1730103351' type='text/css' media='all' /> <script type="text/javascript" src="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js?ver=3.7.1" id="jquery-core-js"></script> <script type="text/javascript" id="cookie-law-info-js-extra">var Cli_Data = {"nn_cookie_ids":[],"cookielist":[],"non_necessary_cookies":[],"ccpaEnabled":"","ccpaRegionBased":"","ccpaBarEnabled":"","strictlyEnabled":["necessary","obligatoire"],"ccpaType":"gdpr","js_blocking":"1","custom_integration":"","triggerDomRefresh":"","secure_cookies":""};
var cli_cookiebar_settings = {"animate_speed_hide":"500","animate_speed_show":"500","background":"#333333","border":"#b1a6a6c2","border_on":"","button_1_button_colour":"#e4745f","button_1_button_hover":"#b65d4c","button_1_link_colour":"#fff","button_1_as_button":"1","button_1_new_win":"","button_2_button_colour":"#333","button_2_button_hover":"#292929","button_2_link_colour":"#444","button_2_as_button":"","button_2_hidebar":"","button_3_button_colour":"#dedfe0","button_3_button_hover":"#b2b2b3","button_3_link_colour":"#333333","button_3_as_button":"1","button_3_new_win":"","button_4_button_colour":"#dedfe0","button_4_button_hover":"#b2b2b3","button_4_link_colour":"#333333","button_4_as_button":"1","button_7_button_colour":"#e4745f","button_7_button_hover":"#b65d4c","button_7_link_colour":"#fff","button_7_as_button":"1","button_7_new_win":"","font_family":"inherit","header_fix":"","notify_animate_hide":"1","notify_animate_show":"","notify_div_id":"#cookie-law-info-bar","notify_position_horizontal":"right","notify_position_vertical":"bottom","scroll_close":"","scroll_close_reload":"","accept_close_reload":"","reject_close_reload":"","showagain_tab":"","showagain_background":"#fff","showagain_border":"#000","showagain_div_id":"#cookie-law-info-again","showagain_x_position":"100px","text":"#ffffff","show_once_yn":"","show_once":"10000","logging_on":"","as_popup":"","popup_overlay":"1","bar_heading_text":"","cookie_bar_as":"banner","popup_showagain_position":"bottom-right","widget_position":"left"};
var log_object = {"ajax_url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/wp-admin\/admin-ajax.php"};</script> <link rel="https://api.w.org/" href="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-json/wp/v2/posts/2763" /><link rel="EditURI" type="application/rsd+xml" title="RSD" href="https://leblog.wesco.fr/fr/xmlrpc.php?rsd" /><meta name="generator" content="WordPress 6.7.1" /><meta name="generator" content="Seriously Simple Podcasting 3.7.1" /><link rel='shortlink' href='https://leblog.wesco.fr/fr/?p=2763' /><link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fleblog.wesco.fr%2Ffr%2Fles-premieres-interactions-sociales-de-bebe%2F" /><link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fleblog.wesco.fr%2Ffr%2Fles-premieres-interactions-sociales-de-bebe%2F&#038;format=xml" /><link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Flux RSS du podcast" href="https://leblog.wesco.fr/fr/feed/podcast" /> <script type="application/ld+json" class="saswp-schema-markup-output">[{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"ItemList","itemListElement":[{"@type":"VideoObject","position":1,"@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/#1","name":"Les premi\u00e8res interactions sociales de B\u00e9b\u00e9 - Le Blog Wesco","datePublished":"2019-01-23T10:29:03+01:00","dateModified":"2022-05-31T09:19:30+02:00","url":"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/LgwHI-_oRpI","interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":{"@type":"WatchAction"},"userInteractionCount":"0"},"thumbnailUrl":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/interactions-sociales-bebe-150x150.jpg","author":{"@type":"Person","name":"Soline Dupont","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/author\/sdupont\/","sameAs":[]},"uploadDate":"2019-01-23T10:29:03+01:00","contentUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/LgwHI-_oRpI","embedUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/LgwHI-_oRpI","description":"L\u2019importance des interactions sociales pour le d\u00e9veloppement de B\u00e9b\u00e9, les gestes et attitudes \u00e0 adopter pour tisser des liens et \u00e9changer avec lui."},{"@type":"VideoObject","position":2,"@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/#2","name":"La plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale chez l'enfant","datePublished":"2019-01-23T10:29:03+01:00","dateModified":"2022-05-31T09:19:30+02:00","url":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=pnF21M30U_U","interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":{"@type":"WatchAction"},"userInteractionCount":"0"},"thumbnailUrl":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/pnF21M30U_U\/hqdefault.jpg","author":{"@type":"Person","name":"Soline Dupont","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/author\/sdupont\/","sameAs":[]},"uploadDate":"2019-01-23T10:29:03+01:00","contentUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=pnF21M30U_U","embedUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=pnF21M30U_U","description":"L\u2019importance des interactions sociales pour le d\u00e9veloppement de B\u00e9b\u00e9, les gestes et attitudes \u00e0 adopter pour tisser des liens et \u00e9changer avec lui."},{"@type":"VideoObject","position":3,"@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/#3","name":"Les neurones miroirs","datePublished":"2019-01-23T10:29:03+01:00","dateModified":"2022-05-31T09:19:30+02:00","url":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=sRdUlO3qdak","interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":{"@type":"WatchAction"},"userInteractionCount":"0"},"thumbnailUrl":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/sRdUlO3qdak\/hqdefault.jpg","author":{"@type":"Person","name":"Soline Dupont","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/author\/sdupont\/","sameAs":[]},"uploadDate":"2019-01-23T10:29:03+01:00","contentUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=sRdUlO3qdak","embedUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=sRdUlO3qdak","description":"L\u2019importance des interactions sociales pour le d\u00e9veloppement de B\u00e9b\u00e9, les gestes et attitudes \u00e0 adopter pour tisser des liens et \u00e9changer avec lui."},{"@type":"VideoObject","position":4,"@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/#4","name":"Les premi\u00e8res interactions sociales de B\u00e9b\u00e9 - Le Blog Wesco","datePublished":"2019-01-23T10:29:03+01:00","dateModified":"2022-05-31T09:19:30+02:00","url":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=apzXGEbZht0","interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":{"@type":"WatchAction"},"userInteractionCount":"0"},"thumbnailUrl":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/interactions-sociales-bebe-150x150.jpg","author":{"@type":"Person","name":"Soline Dupont","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/author\/sdupont\/","sameAs":[]},"uploadDate":"2019-01-23T10:29:03+01:00","contentUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=apzXGEbZht0","embedUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=apzXGEbZht0","description":"L\u2019importance des interactions sociales pour le d\u00e9veloppement de B\u00e9b\u00e9, les gestes et attitudes \u00e0 adopter pour tisser des liens et \u00e9changer avec lui."},{"@type":"VideoObject","position":5,"@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/#5","name":"Confiance en soi ou confiance en nous ? Intervention d'Isabelle FILLIOZAT 9\/11\/2013","datePublished":"2019-01-23T10:29:03+01:00","dateModified":"2022-05-31T09:19:30+02:00","url":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=x1QHg6rIdBM","interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":{"@type":"WatchAction"},"userInteractionCount":"0"},"thumbnailUrl":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/x1QHg6rIdBM\/hqdefault.jpg","author":{"@type":"Person","name":"Soline Dupont","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/author\/sdupont\/","sameAs":[]},"uploadDate":"2019-01-23T10:29:03+01:00","contentUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=x1QHg6rIdBM","embedUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=x1QHg6rIdBM","description":"L\u2019importance des interactions sociales pour le d\u00e9veloppement de B\u00e9b\u00e9, les gestes et attitudes \u00e0 adopter pour tisser des liens et \u00e9changer avec lui."},{"@type":"VideoObject","position":6,"@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/#6","name":"Talk to your baby","datePublished":"2019-01-23T10:29:03+01:00","dateModified":"2022-05-31T09:19:30+02:00","url":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=1DcEmKPZ1S0","interactionStatistic":{"@type":"InteractionCounter","interactionType":{"@type":"WatchAction"},"userInteractionCount":"0"},"thumbnailUrl":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/1DcEmKPZ1S0\/hqdefault.jpg","author":{"@type":"Person","name":"Soline Dupont","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/author\/sdupont\/","sameAs":[]},"uploadDate":"2019-01-23T10:29:03+01:00","contentUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=1DcEmKPZ1S0","embedUrl":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=1DcEmKPZ1S0","description":"L\u2019importance des interactions sociales pour le d\u00e9veloppement de B\u00e9b\u00e9, les gestes et attitudes \u00e0 adopter pour tisser des liens et \u00e9changer avec lui."}]},

{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@graph":[{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Par \u00e2ge","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/par-age\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"0\/12 mois","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/0-12-mois\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"12\/36 mois","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/12-36-mois\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"3\/6 ans","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/3-6-ans\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"6\/10 ans","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/6-10-ans\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"\u00c9veil &amp; apprentissage","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/category\/eveil-et-apprentissage\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Vid\u00e9os Dis-moi (pour \u00e9veiller b\u00e9b\u00e9)","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/videos-dis-moi-pour-eveiller-bebe\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"P\u00e9riodes sensibles Montessori","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/periodes-sensibles-montessori\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Arts &amp; cr\u00e9ativit\u00e9","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/arts-creativite\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Nature &amp; environnement","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/nature-et-environnement\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Les grandes p\u00e9dagogies","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/les-grandes-pedagogies\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Accueil &amp; gestion des \u00e9motions","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/accueil-et-gestion-des-emotions\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"PODCAST &#8211; \u00c9veillons-nous","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/nos-podcasts\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Am\u00e9nagement","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/category\/amenagement\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Chambre de b\u00e9b\u00e9","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/chambre-de-bebe\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Chambre d'enfant","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/chambre-d-enfant\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Lieu d\u2019accueil du tout-petit","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/lieu-d-accueil-du-tout-petit\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Espace multisensoriel","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/espace-multisensoriel\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Classe flexible","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/classe-flexible\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"\u00c9ducation","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/category\/education\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Alimentation","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/alimentation\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Immersion en milieu scolaire","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/immersion-en-milieu-scolaire\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Classe flexible","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/classe-flexible\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Nature &amp; environnement pour les grands","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/nature-et-environnement-pour-les-grands\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Arts & cr\u00e9ativit\u00e9 pour les grands","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/arts-creativite\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Apprentissages fondamentaux","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/apprentissages-fondamentaux\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Vivre ensemble","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/vivre-ensemble\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Sport, motricit\u00e9 &amp; plein-air","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/category\/sport-motricite-et-plein-air\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Motricit\u00e9 des petits","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/motricite-des-petits\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Sport des grands","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/sport-des-grands\/"},{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"SiteNavigationElement","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr#menu-blog-wesco","name":"Tous dehors","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/tag\/tous-dehors\/"}]},

{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"item":{"@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr","name":"Blog Wesco"}},{"@type":"ListItem","position":2,"item":{"@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/category\/eveil-et-apprentissage\/","name":"\u00c9veil &amp; apprentissage"}},{"@type":"ListItem","position":3,"item":{"@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/","name":"Les premi\u00e8res interactions sociales de B\u00e9b\u00e9 - Le Blog Wesco"}}]},

{"@context":"https:\/\/schema.org\/","@type":"Article","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/#Article","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/","inLanguage":"fr-FR","mainEntityOfPage":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/","headline":"Les premi\u00e8res interactions sociales de B\u00e9b\u00e9 - Le Blog Wesco","description":"L\u2019importance des interactions sociales pour le d\u00e9veloppement de B\u00e9b\u00e9, les gestes et attitudes \u00e0 adopter pour tisser des liens et \u00e9changer avec lui.","articleBody":"Il n\u2019a que quelques jours et d\u00e9j\u00e0 B\u00e9b\u00e9 vous d\u00e9vore du regard. Votre visage, vos yeux sont son univers et vous vous sentez tout puissant d'avoir cr\u00e9\u00e9 ce petit \u00eatre pensant pr\u00eat \u00e0 s\u00e9duire le monde entier (\u00e9videmment !).    Vous en avez d\u00e9sormais la responsabilit\u00e9 et une belle aventure vous attend.    Les exp\u00e9riences v\u00e9cues par B\u00e9b\u00e9 ont une importance extraordinaire car elles vont s\u2019inscrire dans son cerveau et le modeler. C\u2019est ce qu\u2019on appelle la plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale*. Plus les exp\u00e9riences seront positives, bienveillantes, et plus le cerveau se construira sur un mod\u00e8le serein. Chaque regard \u00e9chang\u00e9, chaque caresse offerte, chaque mot prononc\u00e9 \u00e9veillera les sens de B\u00e9b\u00e9. Son d\u00e9veloppement cognitif est donc \u00e0 penser au c\u0153ur des interactions que l\u2019adulte peut lui proposer. En accueillant ses modes de communication et en y r\u00e9pondant, vous permettez non seulement \u00e0 B\u00e9b\u00e9 de construire son intelligence mais \u00e9galement d\u2019enraciner solidement son attachement envers vous.    Vous avez dit attachement ?    L\u2019attachement est le besoin irr\u00e9pressible de B\u00e9b\u00e9 de nouer un lien fort avec des adultes aimants, \u00e0 l\u2019\u00e9coute de ses besoins et qui le rassurent.    Les premiers mois de sa vie sont un temps essentiel pour nouer ce lien et lui offrir stabilit\u00e9 et confort affectif. Votre attention et votre affection sont autant de preuves pour B\u00e9b\u00e9 qu\u2019il peut vous faire confiance. Il va ainsi jouir d\u2019un d\u00e9veloppement cognitif, \u00e9motionnel et langagier optimal. Ce sentiment de s\u00e9curit\u00e9 lui permettra d\u2019\u00eatre un adulte serein, accompli et d\u2019accorder sa confiance de nouveau pour tisser de nouveaux liens*.        Une relation aimant\/aimant avec B\u00e9b\u00e9    On active les neurones miroirs    Pour commencer, essayez d\u2019\u00eatre, autant que faire se peut, dans l\u2019instant pr\u00e9sent avec B\u00e9b\u00e9. Lui, le fait sans difficult\u00e9 et en l\u2019observant attentivement, il vous apprendra \u00e0 le faire. Bien s\u00fbr, ce n\u2019est pas toujours facile de se d\u00e9tacher des tracas du quotidien. Laissez le charme de B\u00e9b\u00e9 agir, souriez-lui et prouvez-lui \u00e0 travers votre attention votre amour pour lui et il ne manquera pas de r\u00e9pondre positivement \u00e0 votre bienveillance. Cette r\u00e9action est possible gr\u00e2ce aux neurones miroirs*. Les neurones miroirs permettent de ressentir l\u2019intention de l\u2019autre et de faire preuve d\u2019empathie. Plus vous interagissez positivement avec B\u00e9b\u00e9, plus il vous offrira sa confiance et sa tendresse.    L'ocytocine est notre amie    Lorsque B\u00e9b\u00e9 tente de communiquer par le biais de regards ou de ses diff\u00e9rents gestes, de l\u2019ocytocine se propage dans les deux cerveaux : dans le cerveau de l\u2019adulte pour accueillir ses \u00e9motions et dans celui de l\u2019enfant pour recevoir l\u2019attention. L\u2019ocytocine est \u00e9galement appel\u00e9e hormone du bonheur pour les intimes. Stimuler la s\u00e9cr\u00e9tion de cette hormone est un gage de bien-\u00eatre r\u00e9el et durable pour vous et B\u00e9b\u00e9, ce serait dommage de s\u2019en priver !    Communiquer, c'est son m\u00e9tier    Les \u00e9tudes du D. Edward Tronick, psychologue du d\u00e9veloppement et neurophysiologiste - professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Boston USA, recoupent \u00e9galement cette id\u00e9e. Avec son exp\u00e9rience du visage impassible*, il nous montre le stress \u00e9prouv\u00e9 par B\u00e9b\u00e9 face au manque de r\u00e9ceptivit\u00e9 de sa figure d\u2019attachement. L\u2019adulte, lorsqu\u2019il suspend de mani\u00e8re inopin\u00e9e toutes ses mimiques, ses \u00e9changes tactiles et verbaux, cr\u00e9e chez l'enfant un sentiment des plus d\u00e9sagr\u00e9able. L\u2019enfant cherche d\u2019abord un contact puis commence \u00e0 s\u2019agiter, voire \u00e0 pleurer si la situation se prolonge. D\u00e8s que l\u2019adulte se \u201creconnecte\u201d, l\u2019enfant montre des signes d\u2019apaisement. Cela montre \u00e0 quel point B\u00e9b\u00e9 a besoin de ces \u00e9changes pour s\u2019\u00e9panouir.    Votre histoire a un impact sur la construction de votre propre cerveau et de vos r\u00e9cepteurs \u00e0 ocytocine. Plus nous recevons d\u2019attention, et plus nos r\u00e9cepteurs sont \u201cmuscl\u00e9s\u201d et aptes \u00e0 accueillir les \u00e9motions de l\u2019autre*.    Comme pour le sport, un peu d'entra\u00eenement et la conscience de ces r\u00e9cepteurs d\u2019ocytocine permettent de bien vivre ces \u00e9motions et d\u2019accueillir les premi\u00e8res interactions de B\u00e9b\u00e9, ce petit inconnu que nous rencontrons pour la premi\u00e8re fois.    Respirez et faites-vous confiance, vous allez adorer vous rencontrer.    Les gestes et attitudes \u00e0 adopter    Soyez pr\u00e9sent et attentif    Le nourrisson d\u00e9veloppe ses premi\u00e8res interactions avec ceux qui lui sont le plus proche. Maman et Papa sont en premi\u00e8re ligne ; la fratrie, les grands-parents, mais \u00e9galement les professionnels de l\u2019enfance les plus proches (nounous, auxiliaires de pu\u00e9riculture, etc.) contribuent aux premi\u00e8res interactions sociales de B\u00e9b\u00e9. Plus vous serez pr\u00e9sent et plus vous aurez de temps \u00e0 votre disposition pour vous deux.    L\u2019empathie en \u00e9tendard    Pour que B\u00e9b\u00e9 soit r\u00e9ceptif, vous devez l\u2019\u00eatre vous-m\u00eame. Commencez par vous souvenir d\u2019un moment tendre, vous concentrer sur tout l\u2019amour que vous ressentez pour B\u00e9b\u00e9. B\u00e9b\u00e9 va tr\u00e8s vite le ressentir et se sentira d\u00e9tendu.    On veut des c\u00e2lins    \u00c9tablissez un contact physique r\u00e9gulier. Quel bonheur de se sentir alors envahi d\u2019ocytocine ! Isabelle Filliozat, psychoth\u00e9rapeute, ne manque pas de nous rappeler qu\u2019un c\u00e2lin de 7 secondes est excellent pour faire baisser la pression et cr\u00e9er un lien fort. Prenez-le dans vos bras, bercez-le tendrement. Vous pouvez aussi lui proposer un massage, il va adorer.    Accueillez    Acceptez ses comportements et ses r\u00e9actions sans les juger. Accueillez ses pleurs et ses sourires avec la m\u00eame tendresse. N\u2019oubliez pas qu\u2019un pleur est avant tout un moyen de communiquer avec vous, surtout pas de vous incriminer. B\u00e9b\u00e9 vous parle, il vous raconte tout ce qu\u2019il ressent et sa base affective sera mieux \u00e9tablie.    You talkin\u2019 to me?    Pendant ses temps d\u2019\u00e9veil, vous pouvez lui montrer des objets ou les parties de son corps en les nommant. Lorsque vous vous occupez de B\u00e9b\u00e9, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 lui expliquer ce que vous faites. Pendant le change par exemple, il est facile d\u2019\u00e9tablir un contact visuel r\u00e9gulier tout en le touchant ; vous pouvez alors lier la parole \u00e0 vos gestes et lui faire entendre le son de diff\u00e9rents objets. Non seulement cela va favoriser son bien-\u00eatre mais ces mots vont pr\u00e9figurer son apprentissage du langage*.    En bref    L\u2019attention que vous manifestez lui permet d\u2019interagir sereinement. Chaque sourire, chaque mot, chaque geste est pour lui un terreau fertile dans lequel faire germer son \u00e9veil et sa confiance en l\u2019autre.    Nos articles sur la m\u00eame th\u00e9matique     L\u2019attachement\u2026 Cet obscur objet dont tout le monde parleLes bisous et les sourires, \u00e7a sert \u00e0 quoi ?Comment aider l\u2019enfant \u00e0 tisser un lien avec une autre personne ?    Pour aller plus loin    Pour aller plus loin sur la plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale chez l\u2019enfant, regardez la vid\u00e9o de C\u00e9line AlvarezLisez la synth\u00e8se sur l\u2019attachement de l\u2019Encyclop\u00e9die sur le d\u00e9veloppement des jeunes enfantsL\u2019Inserm vous explique ce que sont les neurones miroirsD\u00e9couvrez l\u2019exp\u00e9rience du visage impassible du Dr Edward Tronick en vid\u00e9oVisionnez l\u2019extrait vid\u00e9o d\u2019Isabelle Filliozat pour en savoir plusPour les anglophones, visionnez cette tr\u00e8s courte vid\u00e9o d\u2019Avenir d\u2019enfants","keywords":"0\/12 mois, Communication, \u00c9veil, Langage, Parentalit\u00e9, Pu\u00e9riculture, Vivre ensemble, ","datePublished":"2019-01-23T10:29:03+01:00","dateModified":"2022-05-31T09:19:30+02:00","author":{"@type":"Person","name":"Soline Dupont","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/author\/sdupont\/","sameAs":[]},"editor":{"@type":"Person","name":"Soline Dupont","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/author\/sdupont\/","sameAs":[]},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Blog Wesco","url":"https:\/\/www.wesco.fr\/"},"image":[{"@type":"ImageObject","@id":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe\/#primaryimage","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/interactions-sociales-bebe.jpg","width":"1600","height":"800","caption":"Homme qui embrasse la joue de b\u00e9b\u00e9 blog wesco"},{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/interactions-sociales-bebe-1200x900.jpg","width":"1200","height":"900","caption":"Homme qui embrasse la joue de b\u00e9b\u00e9 blog wesco"},{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/interactions-sociales-bebe-1200x675.jpg","width":"1200","height":"675","caption":"Homme qui embrasse la joue de b\u00e9b\u00e9 blog wesco"},{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/interactions-sociales-bebe-800x800.jpg","width":"800","height":"800","caption":"Homme qui embrasse la joue de b\u00e9b\u00e9 blog wesco"}]}]</script>  <script>(function(w,d,s,l,i){w[l]=w[l]||[];w[l].push({'gtm.start':
new Date().getTime(),event:'gtm.js'});var f=d.getElementsByTagName(s)[0],
j=d.createElement(s),dl=l!='dataLayer'?'&l='+l:'';j.async=true;j.src=
'https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id='+i+dl;f.parentNode.insertBefore(j,f);
})(window,document,'script','dataLayer','GTM-WZJ879D');</script> <link rel="icon" href="https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img,w_32,h_32/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2021/06/cropped-cropped-logo_wesco-32x32.png" sizes="32x32" /><link rel="icon" href="https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img,w_192,h_192/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2021/06/cropped-cropped-logo_wesco-192x192.png" sizes="192x192" /><link rel="apple-touch-icon" href="https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img,w_180,h_180/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2021/06/cropped-cropped-logo_wesco-180x180.png" /><meta name="msapplication-TileImage" content="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2021/06/cropped-cropped-logo_wesco-270x270.png" /></head><body class="post-template-default single single-post postid-2763 single-format-standard wp-embed-responsive is-header-layout4">
<!-- Google Tag Manager (noscript) -->
<noscript><iframe src="https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-WZJ879D"
height="0" width="0" style="display:none;visibility:hidden"></iframe></noscript>
<!-- End Google Tag Manager (noscript) -->
<div id="mobile-header-wrapper"><header id="mobile-menu" class="mobile-header"> <span class="menu-icon"> <button class="menu-toggle"></button> <span>Menu</span> </span><div id="mobile-navigation"><ul id="menu-menu-blog-wesco" class="menu"><li id="menu-item-69597" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-69597"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/par-age/">Par âge</a><ul class="sub-menu"><li id="menu-item-69598" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-69598"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/0-12-mois/">0/12 mois</a></li><li id="menu-item-69600" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-69600"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/12-36-mois/">12/36 mois</a></li><li id="menu-item-69599" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-69599"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/3-6-ans/">3/6 ans</a></li><li id="menu-item-69601" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-69601"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/6-10-ans/">6/10 ans</a></li></ul></li><li id="menu-item-5607" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-5607"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/eveil-et-apprentissage/">Éveil &amp; apprentissage</a><ul class="sub-menu"><li id="menu-item-5608" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5608"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/videos-dis-moi-pour-eveiller-bebe/">Vidéos Dis-moi (pour éveiller bébé)</a></li><li id="menu-item-5609" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5609"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/periodes-sensibles-montessori/">Périodes sensibles Montessori</a></li><li id="menu-item-5610" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5610"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/arts-creativite/">Arts &amp; créativité</a></li><li id="menu-item-5611" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5611"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/nature-et-environnement/">Nature &amp; environnement</a></li><li id="menu-item-5612" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5612"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/les-grandes-pedagogies/">Les grandes pédagogies</a></li><li id="menu-item-5636" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5636"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/accueil-et-gestion-des-emotions/">Accueil &amp; gestion des émotions</a></li><li id="menu-item-5644" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-5644"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/nos-podcasts/">PODCAST &#8211; Éveillons-nous</a></li></ul></li><li id="menu-item-5613" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-5613"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/amenagement/">Aménagement</a><ul class="sub-menu"><li id="menu-item-5615" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5615"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/chambre-de-bebe/">Chambre de bébé</a></li><li id="menu-item-5616" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5616"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/chambre-d-enfant/">Chambre d&#8217;enfant</a></li><li id="menu-item-5618" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5618"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/lieu-d-accueil-du-tout-petit/">Lieu d’accueil du tout-petit</a></li><li id="menu-item-5617" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5617"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/espace-multisensoriel/">Espace multisensoriel</a></li><li id="menu-item-5614" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5614"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/classe-flexible/">Classe flexible</a></li></ul></li><li id="menu-item-5623" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-5623"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/education/">Éducation</a><ul class="sub-menu"><li id="menu-item-5624" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5624"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/alimentation/">Alimentation</a></li><li id="menu-item-5625" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5625"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/immersion-en-milieu-scolaire/">Immersion en milieu scolaire</a></li><li id="menu-item-5626" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5626"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/classe-flexible/">Classe flexible</a></li><li id="menu-item-5638" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5638"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/nature-et-environnement-pour-les-grands/">Nature &amp; environnement pour les grands</a></li><li id="menu-item-5628" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5628"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/arts-creativite/">Arts &#038; créativité pour les grands</a></li><li id="menu-item-5629" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5629"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/apprentissages-fondamentaux/">Apprentissages fondamentaux</a></li><li id="menu-item-5676" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5676"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/vivre-ensemble/">Vivre ensemble</a></li></ul></li><li id="menu-item-5630" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-5630"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/sport-motricite-et-plein-air/">Sport, motricité &amp; plein-air</a><ul class="sub-menu"><li id="menu-item-5631" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5631"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/motricite-des-petits/">Motricité des petits</a></li><li id="menu-item-5635" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5635"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/sport-des-grands/">Sport des grands</a></li><li id="menu-item-5632" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5632"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/tous-dehors/">Tous dehors</a></li></ul></li></ul></div><div id="sitka-mobile-header"> <a href="#" id="close-mobile-menu"></a> <a class="normal-logo" href="https://leblog.wesco.fr/fr/"><img decoding="async" src="https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2021/06/logo_blog.jpg" alt="Blog Wesco" /></a></div><div id="sitka-mobile-footer"><div class="header-social"><a href="https://www.facebook.com/Wescofamily" class="facebook" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a href="https://www.instagram.com/wesco_family/" class="instagram" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a href="https://www.pinterest.fr/wescofamily/_created/" class="pinterest" target="_blank"><i class="fa fa-pinterest"></i></a><a href="https://www.youtube.com/channel/UCaV3Du00z0ZZqI8vW1kT-tg" class="youtube" target="_blank"><i class="fa fa-youtube-play"></i></a><a href="https://fr.linkedin.com/company/wescogroup" class="linkedin" target="_blank"><i class="fa fa-linkedin"></i></a></div><div class="header-search-wrap no-cart"> <a href="#search" class="toggle-search-box"> <i class="fa fa-search"></i> </a></div></div> <a class="normal-logo" href="https://leblog.wesco.fr/fr/"><img decoding="async" src="https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2021/06/logo_blog.jpg" alt="Blog Wesco" /></a><div class="top-misc"><div class="header-search-wrap no-cart"> <a href="#search" class="toggle-search-box"> <i class="fa fa-search"></i> </a></div></div></header></div><header id="header" class="layout4 menu-bar-layout no-slider"><div class="sp-container"><div id="logo"><div class="header-social"><a href="https://www.facebook.com/Wescofamily" class="facebook" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a href="https://www.instagram.com/wesco_family/" class="instagram" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a href="https://www.pinterest.fr/wescofamily/_created/" class="pinterest" target="_blank"><i class="fa fa-pinterest"></i></a><a href="https://www.youtube.com/channel/UCaV3Du00z0ZZqI8vW1kT-tg" class="youtube" target="_blank"><i class="fa fa-youtube-play"></i></a><a href="https://fr.linkedin.com/company/wescogroup" class="linkedin" target="_blank"><i class="fa fa-linkedin"></i></a></div> <a class="normal-logo" href="https://leblog.wesco.fr/fr/"><img decoding="async" src="https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2021/06/logo_blog.jpg" alt="Blog Wesco" /></a><div class="top-misc-layout4"><div class="header-search-wrap no-cart"> <a href="#search" class="toggle-search-box"> <i class="fa fa-search"></i> </a></div></div></div></div></header><div id="top-bar" class="layout4"><div class="sp-container"><nav id="nav-wrapper"><ul id="menu-menu-blog-wesco-1" class="menu"><li class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-69597"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/par-age/">Par âge</a><ul class="sub-menu"><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-69598"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/0-12-mois/">0/12 mois</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-69600"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/12-36-mois/">12/36 mois</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-69599"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/3-6-ans/">3/6 ans</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-69601"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/6-10-ans/">6/10 ans</a></li></ul></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-5607"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/eveil-et-apprentissage/">Éveil &amp; apprentissage</a><ul class="sub-menu"><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5608"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/videos-dis-moi-pour-eveiller-bebe/">Vidéos Dis-moi (pour éveiller bébé)</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5609"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/periodes-sensibles-montessori/">Périodes sensibles Montessori</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5610"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/arts-creativite/">Arts &amp; créativité</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5611"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/nature-et-environnement/">Nature &amp; environnement</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5612"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/les-grandes-pedagogies/">Les grandes pédagogies</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5636"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/accueil-et-gestion-des-emotions/">Accueil &amp; gestion des émotions</a></li><li class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-5644"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/nos-podcasts/">PODCAST &#8211; Éveillons-nous</a></li></ul></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-5613"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/amenagement/">Aménagement</a><ul class="sub-menu"><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5615"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/chambre-de-bebe/">Chambre de bébé</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5616"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/chambre-d-enfant/">Chambre d&#8217;enfant</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5618"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/lieu-d-accueil-du-tout-petit/">Lieu d’accueil du tout-petit</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5617"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/espace-multisensoriel/">Espace multisensoriel</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5614"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/classe-flexible/">Classe flexible</a></li></ul></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-5623"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/education/">Éducation</a><ul class="sub-menu"><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5624"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/alimentation/">Alimentation</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5625"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/immersion-en-milieu-scolaire/">Immersion en milieu scolaire</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5626"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/classe-flexible/">Classe flexible</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5638"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/nature-et-environnement-pour-les-grands/">Nature &amp; environnement pour les grands</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5628"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/arts-creativite/">Arts &#038; créativité pour les grands</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5629"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/apprentissages-fondamentaux/">Apprentissages fondamentaux</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5676"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/vivre-ensemble/">Vivre ensemble</a></li></ul></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-5630"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/sport-motricite-et-plein-air/">Sport, motricité &amp; plein-air</a><ul class="sub-menu"><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5631"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/motricite-des-petits/">Motricité des petits</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5635"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/sport-des-grands/">Sport des grands</a></li><li class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-post_tag menu-item-5632"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/tous-dehors/">Tous dehors</a></li></ul></li></ul></nav></div></div><div id="inner-wrapper"><p id="breadcrumbs"><span><span><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/">Accueil</a></span> &gt; <span><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/eveil-et-apprentissage/">Éveil &amp; apprentissage</a></span> &gt; <span class="breadcrumb_last" aria-current="page">Les premières interactions sociales de Bébé</span></span></p><article id="post-2763" class="post-2763 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail hentry category-eveil-et-apprentissage tag-0-12-mois tag-communication tag-eveil tag-langage tag-parentalite tag-puericulture tag-vivre-ensemble"><div class="sp-container layout-fullwidth-image post-style4 isNarrow isFullwidth"><div class="fullwidth-image" style="background-image:url(https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2019/01/interactions-sociales-bebe.jpg)"></div><div id="sp-content"><div id="sp-main" class="isNarrow isFullwidth"><div class="post-header title-below"><div class="post-cats"> <a href="https://leblog.wesco.fr/fr/category/eveil-et-apprentissage/" rel="category tag">Éveil &amp; apprentissage</a></div><h1 class="entry-title">Les premières interactions sociales de Bébé</h1><div class="date-wrap"> <span class="sp-date updated published"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/">23 janvier 2019</a></span></div></div><div class="post-meta"><div class="meta-left"><div class="meta-author-wrap"><div class="meta-author-img"></div><div class="meta-author-info"> <span class="written">écrit par</span> <span class="author-name"><span class="vcard author"><span class="fn"><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/author/sdupont/" title="Articles par Soline Dupont" rel="author">Soline Dupont</a></span></span></span></div></div></div><div class="meta-right"><div class="post-header-share-wrap desktop"><div class="post-header-share share-style1"> <a class="share-button facebook" target="_blank" href="https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/"> <i class="fa fa-facebook"></i> </a> <a class="share-button twitter" target="_blank" href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Check%20out%20this%20article:%20Les+premi%C3%A8res+interactions+sociales+de+B%C3%A9b%C3%A9&url=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/"> <i class="fa fa-twitter"></i> </a> <a class="share-button pinterest" data-pin-do="none" target="_blank" href="https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/&media=https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2019/01/interactions-sociales-bebe.jpg&description=Les+premi%C3%A8res+interactions+sociales+de+B%C3%A9b%C3%A9"> <i class="fa fa-pinterest"></i> </a> <a target="_blank" class="share-button linkedin" href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/&title=Les+premi%C3%A8res+interactions+sociales+de+B%C3%A9b%C3%A9"> <i class="fa fa-linkedin"></i> </a> <a target="_blank" class="share-button email" href="mailto:?subject=I%20wanted%20to%20share%20this%20article%20with%20you&amp;body=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/"> <i class="fa fa-envelope-o"></i> </a></div></div><div class="post-header-share-wrap mobile"><div class="post-header-share share-style1"> <a href="#" class="share-button share-toggle"><i class="fa fa-share-alt"></i></a><div class="show-share"> <a class="share-button facebook" target="_blank" href="https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/"> <i class="fa fa-facebook"></i> </a> <a class="share-button twitter" target="_blank" href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Check%20out%20this%20article:%20Les+premi%C3%A8res+interactions+sociales+de+B%C3%A9b%C3%A9&url=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/"> <i class="fa fa-twitter"></i> </a> <a class="share-button pinterest" data-pin-do="none" target="_blank" href="https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/&media=&description=Les+premi%C3%A8res+interactions+sociales+de+B%C3%A9b%C3%A9"> <i class="fa fa-pinterest"></i> </a> <a class="share-button linkedin" href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/&title=Les+premi%C3%A8res+interactions+sociales+de+B%C3%A9b%C3%A9"> <i class="fa fa-linkedin"></i> </a> <a class="share-button email" href="mailto:?subject=I wanted to share this article with you&amp;body=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/"> <i class="fa fa-envelope-o"></i> </a></div></div></div><div class="meta-comment"> <a href="https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/#respond" /><div class="comment-bubble"> 0</div> </a></div></div></div><div class="post-entry"> <span id="more-2763"></span><p><strong>Il n’a que quelques jours et déjà Bébé vous dévore du regard. Votre visage, vos yeux sont son univers et vous vous sentez tout puissant d&#8217;avoir créé ce petit être pensant prêt à séduire le monde entier (évidemment !).</strong></p><p><strong>Vous en avez désormais la responsabilité et une belle aventure vous attend.</strong></p><p>Les expériences vécues par Bébé ont une importance extraordinaire car elles vont s’inscrire dans son cerveau et le modeler. C’est ce qu’on appelle <strong>la plasticité cérébrale</strong>*. Plus les expériences seront positives, bienveillantes, et plus le cerveau se construira sur un modèle serein. Chaque regard échangé, chaque caresse offerte, chaque mot prononcé éveillera les sens de Bébé. Son développement cognitif est donc à penser au cœur des interactions que l’adulte peut lui proposer. En accueillant ses modes de communication et en y répondant, vous permettez non seulement à Bébé de construire son intelligence mais également d’enraciner solidement son attachement envers vous.</p><h2 class="wp-block-heading">Vous avez dit attachement ?</h2><p><strong>L’attachement est le besoin irrépressible de Bébé de nouer un lien fort avec des adultes aimants, à l’écoute de ses besoins et qui le rassurent</strong>.</p><p>Les premiers mois de sa vie sont un temps essentiel pour nouer ce lien et lui offrir stabilité et confort affectif. Votre attention et votre affection sont autant de preuves pour Bébé qu’il peut vous faire confiance. Il va ainsi jouir d’un développement cognitif, émotionnel et langagier optimal. Ce sentiment de sécurité lui permettra d’être un adulte serein, accompli et d’accorder sa confiance de nouveau pour tisser de nouveaux liens*.</p><p class="has-text-align-center"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/LgwHI-_oRpI" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p><h2 class="wp-block-heading">Une relation aimant/aimant avec Bébé</h2><h3 class="wp-block-heading">On active les neurones miroirs</h3><p>Pour commencer, essayez d’être, autant que faire se peut, dans l’instant présent avec Bébé. Lui, le fait sans difficulté et en l’observant attentivement, il vous apprendra à le faire. Bien sûr, ce n’est pas toujours facile de se détacher des tracas du quotidien. Laissez le charme de Bébé agir, souriez-lui et prouvez-lui à travers votre attention votre amour pour lui et il ne manquera pas de répondre positivement à votre bienveillance. Cette réaction est possible grâce aux neurones miroirs*. <strong>Les neurones miroirs permettent de ressentir l’intention de l’autre et de faire preuve d’empathie</strong>. Plus vous interagissez positivement avec Bébé, plus il vous offrira sa confiance et sa tendresse.</p><h3 class="wp-block-heading">L&#8217;ocytocine est notre amie</h3><p>Lorsque Bébé tente de communiquer par le biais de regards ou de ses différents gestes, de l’ocytocine se propage dans les deux cerveaux : dans le cerveau de l’adulte pour accueillir ses émotions et dans celui de l’enfant pour recevoir l’attention. L’ocytocine est également appelée hormone du bonheur pour les intimes. <strong>Stimuler la sécrétion de cette hormone est un gage de bien-être réel et durable pour vous et Bébé</strong>, ce serait dommage de s’en priver !</p><h3 class="wp-block-heading">Communiquer, c&#8217;est son métier</h3><p>Les études du D. Edward Tronick, psychologue du développement et neurophysiologiste &#8211; professeur à l’Université de Boston USA, recoupent également cette idée. Avec son expérience du visage impassible*, il nous montre le stress éprouvé par Bébé face au manque de réceptivité de sa figure d’attachement. L’adulte, lorsqu’il suspend de manière inopinée toutes ses mimiques, ses échanges tactiles et verbaux, crée chez l&#8217;enfant un sentiment des plus désagréable. L’enfant cherche d’abord un contact puis commence à s’agiter, voire à pleurer si la situation se prolonge. Dès que l’adulte se “reconnecte”, l’enfant montre des signes d’apaisement. Cela montre à quel point <strong>Bébé a besoin de ces échanges pour s’épanouir</strong>.</p><p><strong>Votre histoire a un impact</strong> sur la construction de votre propre cerveau et de vos récepteurs à ocytocine. Plus nous recevons d’attention, et plus nos récepteurs sont “musclés” et aptes à accueillir les émotions de l’autre*.</p><p><strong>Comme pour le sport, un peu d&#8217;entraînement et la conscience de ces récepteurs d’ocytocine permettent de bien vivre ces émotions et d’accueillir les premières interactions de Bébé</strong>, ce petit inconnu que nous rencontrons pour la première fois.</p><blockquote class="wp-block-quote is-style-large is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p dir="ltr">Respirez et faites-vous confiance, vous allez adorer vous rencontrer.</p></blockquote><h2 class="wp-block-heading">Les gestes et attitudes à adopter</h2><h3 class="wp-block-heading">Soyez présent et attentif</h3><p>Le nourrisson développe ses premières interactions avec ceux qui lui sont le plus proche. Maman et Papa sont en première ligne ; la fratrie, les grands-parents, mais également les professionnels de l’enfance les plus proches (nounous, auxiliaires de puériculture, etc.) contribuent aux premières interactions sociales de Bébé. Plus vous serez présent et plus vous aurez de temps à votre disposition pour vous deux.</p><h3 class="wp-block-heading">L’empathie en étendard</h3><p>Pour que Bébé soit réceptif, vous devez l’être vous-même. Commencez par vous souvenir d’un moment tendre, vous concentrer sur tout l’amour que vous ressentez pour Bébé. Bébé va très vite le ressentir et se sentira détendu.</p><h3 class="wp-block-heading">On veut des câlins</h3><p>Établissez un contact physique régulier. Quel bonheur de se sentir alors envahi d’ocytocine ! Isabelle Filliozat, psychothérapeute, ne manque pas de nous rappeler qu’un câlin de 7 secondes est excellent pour faire baisser la pression et créer un lien fort. Prenez-le dans vos bras, bercez-le tendrement. <a href="https://leblog.wesco.fr/massez-bebe-il-va-adorer_2797_a" target="_blank" rel="noopener">Vous pouvez aussi lui proposer un massage, il va adorer</a>.</p><h3 class="wp-block-heading">Accueillez</h3><p>Acceptez ses comportements et ses réactions sans les juger. Accueillez ses pleurs et ses sourires avec la même tendresse. N’oubliez pas qu’un pleur est avant tout un moyen de communiquer avec vous, surtout pas de vous incriminer. Bébé vous parle, il vous raconte tout ce qu’il ressent et sa base affective sera mieux établie.</p><h3 class="wp-block-heading">You talkin’ to me?</h3><p>Pendant ses temps d’éveil, vous pouvez lui montrer des objets ou les parties de son corps en les nommant. Lorsque vous vous occupez de Bébé, n’hésitez pas à lui expliquer ce que vous faites. Pendant le change par exemple, il est facile d’établir un contact visuel régulier tout en le touchant ; vous pouvez alors lier la parole à vos gestes et lui faire entendre le son de différents objets. Non seulement cela va favoriser son bien-être mais ces mots vont préfigurer son apprentissage du langage*.</p><h2 class="wp-block-heading">En bref</h2><p><strong>L’attention que vous manifestez lui permet d’interagir sereinement. Chaque sourire, chaque mot, chaque geste est pour lui un terreau fertile dans lequel faire germer son éveil et sa confiance en l’autre.</strong></p><h3 class="wp-block-heading">Nos articles sur la même thématique</h3><ul class="wp-block-list"><li><a href="https://leblog.wesco.fr/lattachement-cet-obscur-objet-dont-monde-parle_3196_a">L’attachement… Cet obscur objet dont tout le monde parle</a></li><li><a href="https://leblog.wesco.fr/les-bisous-et-les-calins-ca-sert-a-quoi_2538_a">Les bisous et les sourires, ça sert à quoi ?</a></li><li><a href="https://leblog.wesco.fr/comment-aider-lenfant-a-tisser-un-lien-avec-une-autre-personne_2550_a">Comment aider l’enfant à tisser un lien avec une autre personne ?</a></li></ul><h3 class="wp-block-heading">Pour aller plus loin</h3><ul class="wp-block-list"><li>Pour aller plus loin sur la plasticité cérébrale chez l’enfant, regardez <a href="https://www.youtube.com/watch?v=pnF21M30U_U">la vidéo de Céline Alvarez</a></li><li>Lisez <a href="http://www.enfant-encyclopedie.com/attachement/synthese">la synthèse sur l’attachement de l’Encyclopédie sur le développement des jeunes enfants</a></li><li>L’Inserm vous explique ce que sont <a href="https://www.youtube.com/watch?v=sRdUlO3qdak">les neurones miroirs</a></li><li>Découvrez <a href="https://www.youtube.com/watch?v=apzXGEbZht0">l’expérience du visage impassible du Dr Edward Tronick</a> en vidéo</li><li>Visionnez l’<a href="https://www.youtube.com/watch?v=x1QHg6rIdBM">extrait vidéo d’Isabelle Filliozat</a> pour en savoir plus</li><li>Pour les anglophones, visionnez cette très courte <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1DcEmKPZ1S0">vidéo d’Avenir d’enfants</a></li></ul><div class="post-tags"> <a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/0-12-mois/" rel="tag">0/12 mois</a><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/communication/" rel="tag">Communication</a><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/eveil/" rel="tag">Éveil</a><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/langage/" rel="tag">Langage</a><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/parentalite/" rel="tag">Parentalité</a><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/puericulture/" rel="tag">Puériculture</a><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/tag/vivre-ensemble/" rel="tag">Vivre ensemble</a></div></div><div class="post-footer-share-wrap desktop"><div class="post-footer-share share-style1"> <a class="share-button facebook" target="_blank" href="https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/"> <i class="fa fa-facebook"></i> </a> <a class="share-button twitter" target="_blank" href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Check%20out%20this%20article:%20Les+premi%C3%A8res+interactions+sociales+de+B%C3%A9b%C3%A9&url=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/"> <i class="fa fa-twitter"></i> </a> <a class="share-button pinterest" data-pin-do="none" target="_blank" href="https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/&media=https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2019/01/interactions-sociales-bebe.jpg&description=Les+premi%C3%A8res+interactions+sociales+de+B%C3%A9b%C3%A9"> <i class="fa fa-pinterest"></i> </a> <a target="_blank" class="share-button linkedin" href="https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/&title=Les+premi%C3%A8res+interactions+sociales+de+B%C3%A9b%C3%A9"> <i class="fa fa-linkedin"></i> </a> <a target="_blank" class="share-button email" href="mailto:?subject=I%20wanted%20to%20share%20this%20article%20with%20you&amp;body=https://leblog.wesco.fr/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/"> <i class="fa fa-envelope-o"></i> </a></div></div><div class="related-wrap"><div class="block-heading-wrap"><h4 class="block-heading">Plus d articles</h4></div><div class="related-posts"><div class="related-item "> <a class="related-link" href="https://leblog.wesco.fr/fr/histoires-du-soir-quelles-lectures-choisir/"></a> <img width="600" height="460" src="https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img,w_600,h_460/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2017/03/lecture-1-600x460.jpg" class="attachment-sitka-grid-post-thumb size-sitka-grid-post-thumb wp-post-image" alt="homme qui lit un livre de cirque à bébé sur ses genoux blog wesco" decoding="async" fetchpriority="high" /><div class="related-overlay"><h3><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/histoires-du-soir-quelles-lectures-choisir/">Histoires du soir : quelles lectures choisir ?</a></h3> <span class="sp-date">27 mars 2017</span></div></div><div class="related-item "> <a class="related-link" href="https://leblog.wesco.fr/fr/lhygiene-naturelle-infantile-hni-nouvelle-approche-quest-ce-que-cest/"></a> <img width="600" height="460" src="https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img,w_600,h_460/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2022/11/HNI-nouvelle-approche-600x460.jpg" class="attachment-sitka-grid-post-thumb size-sitka-grid-post-thumb wp-post-image" alt="bébé sur table à langer blog wesco" decoding="async" loading="lazy" /><div class="related-overlay"><h3><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/lhygiene-naturelle-infantile-hni-nouvelle-approche-quest-ce-que-cest/">L&#8217;Hygiène Naturelle Infantile (HNI) nouvelle approche, qu’est-ce que c’est ?</a></h3> <span class="sp-date">16 février 2023</span></div></div><div class="related-item "> <a class="related-link" href="https://leblog.wesco.fr/fr/limportance-du-jeu-dimitation/"></a> <img width="600" height="460" src="https://sp-ao.shortpixel.ai/client/to_webp,q_glossy,ret_img,w_600,h_460/https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/uploads/2017/03/imitation_cuisine-1-600x460.jpg" class="attachment-sitka-grid-post-thumb size-sitka-grid-post-thumb wp-post-image" alt="meuble de cuisine pour enfant blog wesco" decoding="async" loading="lazy" /><div class="related-overlay"><h3><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/limportance-du-jeu-dimitation/">L&#8217;importance du jeu d&#8217;imitation</a></h3> <span class="sp-date">27 mars 2017</span></div></div></div></div><div class="post-comments" id="comments"><div class="block-heading-wrap"><h4 class="block-heading">Aucun commentaire</h4></div><div class='comments'><ul></ul></div><div id='comments_pagination'></div><div id="respond" class="comment-respond"><h3 id="reply-title" class="comment-reply-title">Laisser un commentaire <small><a rel="nofollow" id="cancel-comment-reply-link" href="/fr/les-premieres-interactions-sociales-de-bebe/#respond" style="display:none;">Supprimer le commentaire</a></small></h3><form action="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-comments-post.php" method="post" id="commentform" class="comment-form"><p class="comment-form-comment"><textarea id="comment" name="comment" cols="45" rows="8" aria-required="true"></textarea></p><div class="comment-input-wrap"><p class="comment-form-author"><input id="author" placeholder="Nom" name="author" type="text" value="" size="30" /></p><p class="comment-form-email"><input id="email" placeholder="Email" name="email" type="text" value="" size="30" /></p><p class="comment-form-url"><input id="url" placeholder="Siteweb" name="url" type="text" value="" size="30" /></p></div><p class="comment-form-cookies-consent"><input id="wp-comment-cookies-consent" name="wp-comment-cookies-consent" type="checkbox" value="yes" /><label for="wp-comment-cookies-consent">Save my name, email, and website in this browser for the next time I comment.</label></p><p class="form-submit"><input name="submit" type="submit" id="submit" class="submit" value="Poster un commentaire" /> <input type='hidden' name='comment_post_ID' value='2763' id='comment_post_ID' /> <input type='hidden' name='comment_parent' id='comment_parent' value='0' /></p><p style="display: none;"><input type="hidden" id="akismet_comment_nonce" name="akismet_comment_nonce" value="7410ba9ece" /></p><p style="display: none !important;" class="akismet-fields-container" data-prefix="ak_"><label>&#916;<textarea name="ak_hp_textarea" cols="45" rows="8" maxlength="100"></textarea></label><input type="hidden" id="ak_js_1" name="ak_js" value="114"/><script>document.getElementById( "ak_js_1" ).setAttribute( "value", ( new Date() ).getTime() );</script></p></form></div><p class="akismet_comment_form_privacy_notice">Ce site utilise Akismet pour réduire les indésirables. <a href="https://akismet.com/privacy/" target="_blank" rel="nofollow noopener">En savoir plus sur comment les données de vos commentaires sont utilisées</a>.</p></div><div class="post-pagination"><div class="prev-post"> <span>Article précedent</span><h3><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/partager-si-difficile-jeune-enfant/">Pourquoi partager est-il si difficile quand on est tout-petit ?</a></h3></div><div class="next-post"> <span>Article suivant</span><h3><a href="https://leblog.wesco.fr/fr/lart-de-manier-couleur-vos-etablissements/">L’art de manier la couleur dans vos établissements</a></h3></div></div></div></div></div></article></div><footer id="footer"><div id="footer-copy" class="no-logo no-menu"><div class="copy-text"><p><strong>© 2022 Le Blog Wesco | <a href="https://leblog.wesco.fr/fr/mentions-legales/" target="_blank" rel="noopener">Mentions légales</a> | <a href="https://leblog.wesco.fr/fr/conditions-dutilisation/" target="_blank" rel="noopener">Conditions d'utilisation</a> | <a href="https://leblog.wesco.fr/fr/nous-ecrire/" target="_blank" rel="noopener">Nous écrire</a> | <a href="https://www.wesco.fr/" target="_blank" rel="noopener">Notre site de vente en ligne</a> | <a href="https://www.wesco-group.com" target="_blank" rel="noopener">Notre site corporate</a></strong></p></div><div class="footer-social"><a href="https://www.facebook.com/Wescofamily" class="facebook" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a href="https://www.instagram.com/wesco_family/" class="instagram" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a href="https://www.pinterest.fr/wescofamily/_created/" class="pinterest" target="_blank"><i class="fa fa-pinterest"></i></a><a href="https://www.youtube.com/channel/UCaV3Du00z0ZZqI8vW1kT-tg" class="youtube" target="_blank"><i class="fa fa-youtube-play"></i></a><a href="https://fr.linkedin.com/company/wescogroup" class="linkedin" target="_blank"><i class="fa fa-linkedin"></i></a></div></div></footer><div id="cookie-law-info-bar" data-nosnippet="true"><span><div class="cli-bar-container cli-style-v2"><div class="cli-bar-message">Nous utilisons des cookies pour mesurer notre audience, entretenir la relation avec vous et vous proposer la meilleure expérience possible ! Mais avant cela, nous avons besoin de votre accord.</div><div class="cli-bar-btn_container"><a role='button' id="cookie_action_close_header_reject" class="medium cli-plugin-button cli-plugin-main-button cookie_action_close_header_reject cli_action_button wt-cli-reject-btn" data-cli_action="reject">Tout rejeter</a><a id="wt-cli-accept-all-btn" role='button' data-cli_action="accept_all" class="wt-cli-element medium cli-plugin-button wt-cli-accept-all-btn cookie_action_close_header cli_action_button">Tout accepter</a></div></div></span></div><div id="cookie-law-info-again" data-nosnippet="true"><span id="cookie_hdr_showagain">Manage consent</span></div><div class="cli-modal" data-nosnippet="true" id="cliSettingsPopup" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="cliSettingsPopup" aria-hidden="true"><div class="cli-modal-dialog" role="document"><div class="cli-modal-content cli-bar-popup"> <button type="button" class="cli-modal-close" id="cliModalClose"> <svg class="" viewBox="0 0 24 24"><path d="M19 6.41l-1.41-1.41-5.59 5.59-5.59-5.59-1.41 1.41 5.59 5.59-5.59 5.59 1.41 1.41 5.59-5.59 5.59 5.59 1.41-1.41-5.59-5.59z"></path><path d="M0 0h24v24h-24z" fill="none"></path></svg> <span class="wt-cli-sr-only">Fermer</span> </button><div class="cli-modal-body"><div class="cli-container-fluid cli-tab-container"><div class="cli-row"><div class="cli-col-12 cli-align-items-stretch cli-px-0"><div class="cli-privacy-overview"><h4>Privacy Overview</h4><div class="cli-privacy-content"><div class="cli-privacy-content-text">This website uses cookies to improve your experience while you navigate through the website. Out of these, the cookies that are categorized as necessary are stored on your browser as they are essential for the working of basic functionalities of the website. We also use third-party cookies that help us analyze and understand how you use this website. These cookies will be stored in your browser only with your consent. You also have the option to opt-out of these cookies. But opting out of some of these cookies may affect your browsing experience.</div></div> <a class="cli-privacy-readmore" aria-label="Voir plus" role="button" data-readmore-text="Voir plus" data-readless-text="Voir moins"></a></div></div><div class="cli-col-12 cli-align-items-stretch cli-px-0 cli-tab-section-container"><div class="cli-tab-section"><div class="cli-tab-header"> <a role="button" tabindex="0" class="cli-nav-link cli-settings-mobile" data-target="necessary" data-toggle="cli-toggle-tab"> Necessary </a><div class="wt-cli-necessary-checkbox"> <input type="checkbox" class="cli-user-preference-checkbox"  id="wt-cli-checkbox-necessary" data-id="checkbox-necessary" checked="checked"  /> <label class="form-check-label" for="wt-cli-checkbox-necessary">Necessary</label></div> <span class="cli-necessary-caption">Toujours activé</span></div><div class="cli-tab-content"><div class="cli-tab-pane cli-fade" data-id="necessary"><div class="wt-cli-cookie-description"> Necessary cookies are absolutely essential for the website to function properly. These cookies ensure basic functionalities and security features of the website, anonymously.<table class="cookielawinfo-row-cat-table cookielawinfo-winter"><thead><tr><th class="cookielawinfo-column-1">Cookie</th><th class="cookielawinfo-column-3">Durée</th><th class="cookielawinfo-column-4">Description</th></tr></thead><tbody><tr class="cookielawinfo-row"><td class="cookielawinfo-column-1">cookielawinfo-checkbox-analytics</td><td class="cookielawinfo-column-3">11 months</td><td class="cookielawinfo-column-4">This cookie is set by GDPR Cookie Consent plugin. The cookie is used to store the user consent for the cookies in the category "Analytics".</td></tr><tr class="cookielawinfo-row"><td class="cookielawinfo-column-1">cookielawinfo-checkbox-functional</td><td class="cookielawinfo-column-3">11 months</td><td class="cookielawinfo-column-4">The cookie is set by GDPR cookie consent to record the user consent for the cookies in the category "Functional".</td></tr><tr class="cookielawinfo-row"><td class="cookielawinfo-column-1">cookielawinfo-checkbox-necessary</td><td class="cookielawinfo-column-3">11 months</td><td class="cookielawinfo-column-4">This cookie is set by GDPR Cookie Consent plugin. The cookies is used to store the user consent for the cookies in the category "Necessary".</td></tr><tr class="cookielawinfo-row"><td class="cookielawinfo-column-1">cookielawinfo-checkbox-others</td><td class="cookielawinfo-column-3">11 months</td><td class="cookielawinfo-column-4">This cookie is set by GDPR Cookie Consent plugin. The cookie is used to store the user consent for the cookies in the category "Other.</td></tr><tr class="cookielawinfo-row"><td class="cookielawinfo-column-1">cookielawinfo-checkbox-performance</td><td class="cookielawinfo-column-3">11 months</td><td class="cookielawinfo-column-4">This cookie is set by GDPR Cookie Consent plugin. The cookie is used to store the user consent for the cookies in the category "Performance".</td></tr><tr class="cookielawinfo-row"><td class="cookielawinfo-column-1">viewed_cookie_policy</td><td class="cookielawinfo-column-3">11 months</td><td class="cookielawinfo-column-4">The cookie is set by the GDPR Cookie Consent plugin and is used to store whether or not user has consented to the use of cookies. It does not store any personal data.</td></tr></tbody></table></div></div></div></div><div class="cli-tab-section"><div class="cli-tab-header"> <a role="button" tabindex="0" class="cli-nav-link cli-settings-mobile" data-target="functional" data-toggle="cli-toggle-tab"> Functional </a><div class="cli-switch"> <input type="checkbox" id="wt-cli-checkbox-functional" class="cli-user-preference-checkbox"  data-id="checkbox-functional" /> <label for="wt-cli-checkbox-functional" class="cli-slider" data-cli-enable="Activé" data-cli-disable="Désactivé"><span class="wt-cli-sr-only">Functional</span></label></div></div><div class="cli-tab-content"><div class="cli-tab-pane cli-fade" data-id="functional"><div class="wt-cli-cookie-description"> Functional cookies help to perform certain functionalities like sharing the content of the website on social media platforms, collect feedbacks, and other third-party features.</div></div></div></div><div class="cli-tab-section"><div class="cli-tab-header"> <a role="button" tabindex="0" class="cli-nav-link cli-settings-mobile" data-target="performance" data-toggle="cli-toggle-tab"> Performance </a><div class="cli-switch"> <input type="checkbox" id="wt-cli-checkbox-performance" class="cli-user-preference-checkbox"  data-id="checkbox-performance" /> <label for="wt-cli-checkbox-performance" class="cli-slider" data-cli-enable="Activé" data-cli-disable="Désactivé"><span class="wt-cli-sr-only">Performance</span></label></div></div><div class="cli-tab-content"><div class="cli-tab-pane cli-fade" data-id="performance"><div class="wt-cli-cookie-description"> Performance cookies are used to understand and analyze the key performance indexes of the website which helps in delivering a better user experience for the visitors.</div></div></div></div><div class="cli-tab-section"><div class="cli-tab-header"> <a role="button" tabindex="0" class="cli-nav-link cli-settings-mobile" data-target="analytics" data-toggle="cli-toggle-tab"> Analytics </a><div class="cli-switch"> <input type="checkbox" id="wt-cli-checkbox-analytics" class="cli-user-preference-checkbox"  data-id="checkbox-analytics" /> <label for="wt-cli-checkbox-analytics" class="cli-slider" data-cli-enable="Activé" data-cli-disable="Désactivé"><span class="wt-cli-sr-only">Analytics</span></label></div></div><div class="cli-tab-content"><div class="cli-tab-pane cli-fade" data-id="analytics"><div class="wt-cli-cookie-description"> Analytical cookies are used to understand how visitors interact with the website. These cookies help provide information on metrics the number of visitors, bounce rate, traffic source, etc.</div></div></div></div><div class="cli-tab-section"><div class="cli-tab-header"> <a role="button" tabindex="0" class="cli-nav-link cli-settings-mobile" data-target="advertisement" data-toggle="cli-toggle-tab"> Advertisement </a><div class="cli-switch"> <input type="checkbox" id="wt-cli-checkbox-advertisement" class="cli-user-preference-checkbox"  data-id="checkbox-advertisement" /> <label for="wt-cli-checkbox-advertisement" class="cli-slider" data-cli-enable="Activé" data-cli-disable="Désactivé"><span class="wt-cli-sr-only">Advertisement</span></label></div></div><div class="cli-tab-content"><div class="cli-tab-pane cli-fade" data-id="advertisement"><div class="wt-cli-cookie-description"> Advertisement cookies are used to provide visitors with relevant ads and marketing campaigns. These cookies track visitors across websites and collect information to provide customized ads.</div></div></div></div><div class="cli-tab-section"><div class="cli-tab-header"> <a role="button" tabindex="0" class="cli-nav-link cli-settings-mobile" data-target="others" data-toggle="cli-toggle-tab"> Others </a><div class="cli-switch"> <input type="checkbox" id="wt-cli-checkbox-others" class="cli-user-preference-checkbox"  data-id="checkbox-others" /> <label for="wt-cli-checkbox-others" class="cli-slider" data-cli-enable="Activé" data-cli-disable="Désactivé"><span class="wt-cli-sr-only">Others</span></label></div></div><div class="cli-tab-content"><div class="cli-tab-pane cli-fade" data-id="others"><div class="wt-cli-cookie-description"> Other uncategorized cookies are those that are being analyzed and have not been classified into a category as yet.</div></div></div></div></div></div></div></div><div class="cli-modal-footer"><div class="wt-cli-element cli-container-fluid cli-tab-container"><div class="cli-row"><div class="cli-col-12 cli-align-items-stretch cli-px-0"><div class="cli-tab-footer wt-cli-privacy-overview-actions"> <a id="wt-cli-privacy-save-btn" role="button" tabindex="0" data-cli-action="accept" class="wt-cli-privacy-btn cli_setting_save_button wt-cli-privacy-accept-btn cli-btn">Enregistrer &amp; appliquer</a></div></div></div></div></div></div></div></div><div class="cli-modal-backdrop cli-fade cli-settings-overlay"></div><div class="cli-modal-backdrop cli-fade cli-popupbar-overlay"></div><div id="sitka-search-overlay"> <button type="button" class="close">&times;</button><form role="search" class="form-search" method="get" id="searchform" action="https://leblog.wesco.fr/fr/" > <input spellcheck="false" autocomplete="off" type="text" value="" name="s" placeholder="Rechercher..." /></form></div> <script type="text/javascript" src="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-includes/js/dist/hooks.min.js?ver=4d63a3d491d11ffd8ac6" id="wp-hooks-js"></script> <script type="text/javascript" src="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-includes/js/dist/i18n.min.js?ver=5e580eb46a90c2b997e6" id="wp-i18n-js"></script> <script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );</script> <script type="text/javascript" id="contact-form-7-js-translations">( function( domain, translations ) {
	var localeData = translations.locale_data[ domain ] || translations.locale_data.messages;
	localeData[""].domain = domain;
	wp.i18n.setLocaleData( localeData, domain );
} )( "contact-form-7", {"translation-revision-date":"2024-10-17 17:27:10+0000","generator":"GlotPress\/4.0.1","domain":"messages","locale_data":{"messages":{"":{"domain":"messages","plural-forms":"nplurals=2; plural=n > 1;","lang":"fr"},"This contact form is placed in the wrong place.":["Ce formulaire de contact est plac\u00e9 dans un mauvais endroit."],"Error:":["Erreur\u00a0:"]}},"comment":{"reference":"includes\/js\/index.js"}} );</script> <script type="text/javascript" id="contact-form-7-js-before">var wpcf7 = {
    "api": {
        "root": "https:\/\/leblog.wesco.fr\/fr\/wp-json\/",
        "namespace": "contact-form-7\/v1"
    }
};</script> <script defer src="https://leblog.wesco.fr/fr/wp-content/cache/autoptimize/js/autoptimize_ab272394869e5f061f5ec0052c6ec89c.js"></script></body></html>